%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}

\pagestyle{plain}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Conclusiones}
%-------------------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------
\section*{Conclusiones sobre el trabajo realizado}
%-------------------------------------------------------------------

Tras un curso desarrollando este proyecto podemos decir que hemos cumplido los objetivos fijados al inicio del curso, desarrollando una aplicación que realiza la ejecución simbólica de un conjunto limitado de operadores de C++. La herramienta evalúa todas las posibles ramas de funciones sencillas teniendo en cuenta todas las limitaciones de la ejecución.

Los resultados obtenidos por dicha ejecución se muestran de una forma sencilla y visual al usuario, además de mostrar las líneas que recorre dicho intérprete.


%-------------------------------------------------------------------
\section*{Conclusiones personales}
%-------------------------------------------------------------------

Este proyecto nos ha aportado ciertas capacidades que no hemos podido desarrollar en otras asignaturas. En primer lugar, nos ha permitido enfrentarnos a un proyecto de investigación informática, mucho más teórico que práctico. Donde el mayor trabajo se ha centrado en la investigación de tecnologías que en el desarrollo de las mismas. 

Por otro lado, el hecho de enfrentarnos nosotros mismos a un proyecto, a pesar de la tutorización, nos ha obligado a trabajar en equipo, coordinarnos y organizarnos para cumplir unos objetivos y plazos estipulados por nosotros mismos. Eso nos ha aportado responsabilidad y compromiso para con el proyecto.

A pesar que durante el presente curso hemos cursado otras asignaturas y no hemos tenido la posibilidad de dedicarle más tiempo al proyecto, consideramos que el trabajo realizado ha sido muy productivo y nos ha aportado una gran experiencia académica y personal.


%-------------------------------------------------------------------
\section{Ampliaciones potenciales y trabajo futuro}
%-------------------------------------------------------------------

Nuestro proyecto puede ser utilizado como base para siguientes cursos para la asignatura de Sistemas Informáticos o proyecto de final de grado. Desde el primer día, nuestro tutor nos puntualizó que este es trabajo para toda una vida, y tener en cuenta toda la sintaxis de C++ es inviable en un curso académico.

%-------------------------------------------------------------------
\section*{Mayor repertorio de instrucciones}
%-------------------------------------------------------------------

Como hemos comentado, en este proyecto hemos trabajado con un pequeño repertorio de las instrucciones de C++, puesto que abarcar toda su sintaxis era inviable. Es por esto que trabajamos con instrucciones básicas y el tipo de números enteros.

Si esta aplicación se quisiese usar como un depurador completo, sería necesario contemplar toda la sintaxis de C++ y todos los tipos de variables.

%-------------------------------------------------------------------
\section*{Otros sistemas operativos}
%-------------------------------------------------------------------

Una de las limitaciones que tuvimos a la hora de desarrollar la aplicación es la instalación del compilador Clang en el sistema operativo de Windows, por tanto nos vimos obligados a limitarnos a desarrollar en Linux. Esta incompatibilidad limita la portabilidad de la herramienta y por tanto el número de usuarios que podrían utilizarla.

Si la apliacación quisiese abarcar a una mayor comunidad de usuarios sería necesario investigar el modo de compilar la herramienta de Clang en otros sistemas operativos como Windows o MacOSX.

%-------------------------------------------------------------------
\section*{Aplicacion web}
%-------------------------------------------------------------------

En referencia a la sección anterior, una posible ampliación sería exportar esta aplicación al ámbito web. De este modo, no sería necesario instalación de librerías u otros programas que tengan incompatibilidades con el sistema operativo, y por otro lado los usuarios no sólo se limitarían a los que conociesen la aplicación por la Universidad sino que la comunidad potencial es global.



% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
